<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?><?oxygen RNGSchema="https://faustedition.uni-wuerzburg.de/xml/schema/tei_all.rng"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Kodierungsrichtlinien für die Digitalisierung gedruckter
                    Faust-Editionen.</title>
                <title type="sub">Textuelle und bibliographische Auszeichnung</title>
                <author>Digitale Faust-Edition</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <ab/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <ab/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>Richtlinien der Transkription</head>
            <div>
                <head>Kodierung</head>
                <list>
                    <item>Wohlgeformtes XML.</item>
                    <item>Valide gemäß vorgegebenem Schema.</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head>Schriftzeichen</head>
                <list>
                    <item>Ae usw. werden kommentarlos als Ae usw. wiedergegeben.</item>
                    <item>ä und a mit e-superscriptum (Unicode a&amp;#x0364;) usw. werden nicht unterschieden, sondern
                        gleichermaßen als ä usw. wiedergegeben.</item>
                    <item>I und J werden analog zu den Richtlinien des Deutschen Textarchivs
                        unterschieden: „vor Vokal steht in der Regel J, vor Konsonant in der Regel
                        I“ (<ref
                            target="http://kaskade.dwds.de/dtaq/help/richtlinien#unterscheidung_von_i_vs._j"
                            >Richtlinien des Deutschen Textarchivs, Abschn. 4.1</ref>).</item>
                    <item>ſ und s werden unterschieden.</item>
                    <item>Akzentzeichen werden mit dem entsprechendem Unicodezeichen
                        wiedergegeben.</item>
                    <item>Auslassungspunkte werden nicht mit der Horizontal Ellipsis (…, Unicode
                        &amp;#8230;), sondern mit einzelnen Punkten wiedergegeben. Vier
                        aufeinanderfolgende Punkte werden als vier Auslassungspunkte aufgefasst,
                        nicht als ein Satzendpunkt und drei Auslassungspunkte (dies gilt auch dann,
                        wenn fehlende Spationierung des ersten Punktes darauf hindeutet, dass dieser
                        als Satzendpunkt interpretiert werden könnte). Leerzeichen zwischen Worten
                        und Auslassungspunkten werden übernommen (wo allerdings keine Leerzeichen
                        vorkommen, werden sie auch nicht hinzugefügt) und als ganze Leerzeichen
                        wiedergegeben, die Spationierung zwischen den Auslassungspunkten hingegen
                        wird mit schmalem und vor Umbruch geschütztem Leerzeichen (Unicode
                        &amp;#8239;) festgehalten.</item>
                    <item>Halbgeviertstriche (Unicode &amp;#8211;) werden von Geviertstrichen
                        unterschieden.</item>
                    <item>Trenn- und Bindestriche werden unterschieden. Der Trennstrich wird als
                        „Soft Hyphen“ (Unicode &amp;#173;), der Bindestrich als „Hyphen Minus“
                        (Unicode &amp;#45;) kodiert (vgl. <ref
                            target="http://accesstei.apexcovantage.com/Content/documents/TEI-Tite_guidelines__1.2_.pdf"
                            >Apex TEI-TITE Guidelines For TEI Access Project, Abschn. 1.2.2, S.
                            6</ref>).</item>
                    <item>Eckige Klammern werden von runden unterschieden.</item>
                    <item>Anführungszeichen werden an öffnender Position als öffnende deutsche
                        (Unicode &amp;#x0084;), an hinterer Position als schließende deutsche
                        Anführungszeichen (Unicode &amp;#x0093;) transkribiert. Die Lage (oben oder
                        unten) sowie die Form (66 oder 99) werden <emph>nicht</emph>
                        festgehalten.</item>
                </list>
            </div>
            <div>
                <head>Druckfehler</head>
                <div>
                    <head>Satzfehler</head>
                    <list>
                        <item>Satzfehler sollen weder als solche kenntlich gemacht noch korrigiert
                            werden.</item>
                        <item>Ausnahme: Abdrücke von Lettern, die um 180° in der Längsachse verdreht
                            waren, werden nicht etwa mithilfe von Sonderzeichen (Ə o.ä.)
                            nachgebildet. Stattdessen wird der Buchstabe als verdreht gekennzeichnet
                                (<code>&lt;seg rend="rotated"&gt;e&lt;/seg&gt;</code>).</item>
                        <item>Wo der bibliographische Befund keinen Aufschluss darüber gibt, ob es
                            sich um den Abdruck einer verdrehten Letter oder um einen falschen
                            Buchstaben handelt („uud“ statt „und“ etc.), wird in der Transkription
                            der scheinbare Buchstabe gebraucht („uud“). </item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Unleserliche und schwer entzifferbare Zeichen</head>
                    <list>
                        <item>Auf Zeichen, die infolge von Beschädigung oder Verschmutzung der
                            Letter, Unreinheiten oder Faltungen des Papiers nicht entzifferbar sind,
                            wird mit dem Element <gi>gap</gi> hingewiesen. Wenn möglich, wird dabei
                            die Anzahl der betroffenen Zeichen angegeben.</item>
                        <item>Zeichen, die aus den genannten Gründen nur schwer entzifferbar sind,
                            werden als solche kenntlich gemacht (<gi>unclear</gi>).</item>
                        <item>Scheinbare andere Buchstaben, die durch Beschädigung der Letter
                            entstehen (z.B. „r“ statt n) sollen nicht nachgebildet werden.
                            Stattdessen wird, je nach Sachlage, entweder eine Unlesbarkeit oder der
                            Buchstabe (in diesem Fall das n) als schwer entzifferbar
                            markiert.</item>
                        <item>Wenn ganz geschwundene Lettern erkannt werden sollten, so kann der
                            betreffende Buchstabe ergänzt werden; die Ergänzung ist aber in jedem
                            Fall als solche kenntlich zu machen (<gi>supplied</gi>).</item>
                        <item>Auf sonstige Vorkommnisse oder Probleme wird mit einem formlosen
                            Kommentar hingewiesen (<code>&lt;!-- … --&gt;</code>).</item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Abdrücke von Blindmaterial </head>
                    <list>
                        <item>Abdrücke von Blindmaterial („Spieße“) werden nicht berücksichtigt.
                            Zwischen Worten wird stattdessen ein Leerzeichen gesetzt (vgl. <ref
                                target="http://www.deutschestextarchiv.de/goethe/faust01/1808/viewer/image/40/229/"
                                > S. 223 des vom DTA digitalisierten Exemplars des <title>Faust
                                    I</title></ref>).</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Eintragungen</head>
                <p>Stempel, handschriftliche Signaturen, Besitzervermerke, Anstreichungen etc.
                    werden nicht berücksichtigt.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Gliederung des Textes</head>
                <list>
                    <item>Textabschnitte werden mit dem Element <gi>div</gi> als solche kenntlich
                        gemacht.</item>
                    <item>Wenn möglich, werden sie durch Verschachtelung hierarchisiert.</item>
                    <item>Wenn möglich, werden sie als Akt, Szene, Unterszene usw. typifiziert
                            (<val>act</val>, <val>scene</val>, <val>subscene</val>).</item>
                    <item>Titel und Überschriften werden als solche kenntlich gemacht.</item>
                    <item>Folgen zwei Überschriften aufeinander, so wird zwischen Haupt- und
                        Unterüberschrift unterschieden (<val>main</val>, <val>sub</val>).</item>
                    <item>Prosa-Absätze werden als solche kenntlich gemacht.</item>
                    <item>Anmerkungen werden als solche kenntlich gemacht. Handelt es sich bei der
                        Anmerkung um eine Zitation, so wird dies zusätzlich vermerkt
                            (<code>&lt;note&gt;(&lt;bibl&gt;Regum I.
                            21.&lt;/bibl&gt;)&lt;/note&gt;</code>).</item>
                    <item>Schlussschriften („Ist fortzusetzen“, „Finis“) werden als solche kenntlich
                        gemacht (<gi>trailer</gi>).</item>
                    <item>Im Falle mehrerer Texte in einem Band wird zunächst die Titelei des Bandes
                        aufgenommen (<gi>front</gi>) und dann eine Gruppe von Texten
                        (<gi>group</gi>) angesetzt. Geht dem Text eine eigene Titelseite voran, so
                        wird diese wie die Titelseite des Bandes behandelt.</item>
                </list>
                <div>
                    <head>Titelei u.ä.</head>
                    <list>
                        <item>Auf Frontispize wird hingewiesen (<tag>figure
                                type="frontispiece"</tag>). Dazugehörige Signaturen werden als Teil
                            des Frontispizes begriffen und nicht aufgenommen.</item>
                        <item>Schmutztitel, die dem Haupttitelblatt vorausgehen, werden als solche
                            gekennzeichnet (<tag>div type="half-title"</tag>).</item>
                        <item>Motti werden mittels <gi>epigraph</gi> als solche kenntlich
                            gemacht.</item>
                        <item>Titelseiten werden als solche kenntlich gemacht.</item>
                        <item>Aufeinanderfolgende gleichrangige Titelseiten („Goethe’s nachgelassene
                            Werke“, Bd. 1, zugl. „Goethe’s Werke“, Bd. 41) werden jeweils als
                            eigenständige Titelseite aufgefasst.</item>
                        <item>Dasselbe gilt für einander untergeordnete Titelseiten (z.B. in der
                            Quartausgabe).</item>
                        <item>Der Titel wird von den anderen Bestandteilen abgegrenzt
                                (<gi>docTitle</gi>).</item>
                        <item>Titelteile werden voneinander unterschieden.</item>
                        <item>Ober- und Untertitel werden voneinander unterschieden
                            (<code>type="main"</code>, <code>type="sub"</code>).</item>
                        <item>Bandzählungen (z.B. „Achter Band“) werden als eigener Titelteil
                            aufgefasst (<code>type="volume"</code>, vgl. <ref
                                target="http://accesstei.apexcovantage.com/Content/documents/TEI-Tite_guidelines__1.2_.pdf"
                                >Apex TEI-TITE Guidelines For TEI Access Project, Abschn. 1.3.4, S.
                                13</ref>).</item>
                        <item>Autornennungen werden einschließlich der Präposition („von“) als
                            solche kenntlich gemacht (<gi>byline</gi>).</item>
                        <item>Der Autorname selbst wird eigens ausgezeichnet
                            (<gi>docAuthor</gi>).</item>
                        <item>Hinweise auf Druckprivilegien („Unter des durchlauchtigsten deutschen
                            Bundes schützenden Privilegien.“) werden wie ein Titelteil
                            behandelt.</item>
                        <item>Auf Titelbilder wird hingewiesen (<tag>figure
                                type="titlePagePicture"</tag>).</item>
                        <item>Impressen werden als solche gekennzeichnet (<gi>docImprint</gi>).
                            Innerhalb des Impressums werden Erscheinungsort (<gi>pubPlace</gi>),
                            Verlag (<gi>publisher</gi>) und Erscheinungsjahr (<gi>docDate</gi>) als
                            solche gekennzeichnet.</item>
                        <item>Inhaltsverzeichnisse werden als solche kenntlich gemacht (<tag>div
                                type="contents"</tag>, vgl. <ref
                                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-exemplars/html/tei_tite.doc.html#frontback"
                                >TEI Tite — A recommendation for off-site text encoding, Abschn.
                                3.4</ref>). Sie werden als Listen behandelt, die Einträge enthalten.
                            Finden sich untergeordnete Überschriften auch im Inhaltsverzeichnis,
                            wird hierfür eine untergeordnete Liste angelegt. Die übergeordnete
                            Überschrift steht am Beginn dieser Liste und wird als Überschrift
                            gekennzeichnet.</item>
                        <item>Auf Illustrationen wird hingewiesen (<tag>figure
                                type="illustration"</tag>). Dazugehörige Bildunterschriften und
                            Signaturen werden als Teil der Illustration begriffen und nicht
                            aufgenommen. </item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Dramentypische Gliederung</head>
                    <list>
                        <item>Figurenreden werden als solche kenntlich gemacht.</item>
                        <item>Sprecherbezeichnungen werden als solche kenntlich gemacht.</item>
                        <item>Bühnenanweisungen werden als solche kenntlich gemacht. Bei
                            Bühnenanweisungen am Ende von Figurenreden ist darauf zu achten, ob sie
                            eine abschließende Handlung der gesprochen habenden Figur angeben (z.B.
                            „ab“) und zur Figurenrede gehören oder auf die
                            Figurenrede folgen („Der Himmel ſchließt“).</item>
                        <item>Wenn unklar ist, ob es sich z.B. um die Überschrift einer neuen Szene
                            oder um eine Bühnenanweisung, um einen Vers oder um Prosa
                            handelt, sollte möglichst auch keine diesbezügliche Aussage gemacht
                            werden (anstelle der klassifizierenden Elemente ist dann das Element
                                <gi>ab</gi> zu verwenden).</item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Versrede</head>
                    <list>
                        <item>Verse werden als solche kenntlich gemacht.</item>
                        <item>Wenn ein Vers auf mehrere Sprecher verteilt ist (Antilabe), werden
                            die auf die einzelnen Sprecher entfallenden Teilverse als solche kenntlich
                            gemacht und hinsichtlich ihrer Position im Gesamtvers bestimmt
                                (<code>part="I"</code> für die erste Position, <code>part="M"</code>
                            für die mittlere Position und <code>part="F"</code> für die letzte
                            Position). Bei vierteiligen Antilaben erhalten alle zwischen dem ersten und
                            letzten Teilvers befindlichen den Wert <val>M</val>.</item>
                        <item>Versgruppen und Strophen werden markiert, soweit sie anhand von
                            typographischen Merkmalen erkennbar sind. Dies können auch ganze
                            Figurenreden sein.</item>
                        <item>Werden innerhalb einer Figurenrede Versgruppen ausgemacht, so wird der
                            gesamte Inhalt einer Figurenrede in Versgruppen unterteilt; Versgruppen
                            können auch aus nur einem Vers bestehen.</item>
                        <item>Versgruppen, Strophen und Refrains werden <emph>nicht</emph>
                            unterschieden.</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
            <div>
                <head>Typographische Merkmale</head>
                <div>
                    <head>Schriftzeichen</head>
                    <list>
                        <item>Fraktur-Ligaturen (ſt, ch, ck usw.) werden nicht bewahrt.</item>
                        <item>Vergrößerte Spatien werden nicht berücksichtigt.</item>
                        <item>Die Spationierung von Satzzeichen wird nicht festgehalten.</item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Zeilen</head>
                    <list>
                        <item>Alle Zeilenumbrüche sollen kodiert sein, entweder implizit oder
                            explizit. Implizit kodiert sind Zeilenumbrüche am Beginn und am Ende von
                            Elementen, die als „chunks“ oder „paragraph-like elements“ bezeichnet
                            werden (<ref
                                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ST.html#STBTC"
                                >s. Abschn. 1.3.2.1 der TEI Guidelines</ref>). Zeilenumbrüche am
                            Beginn folgender Elemente werden, als regelhaft, <emph>nicht</emph>
                            explizit festgehalten:<list>
                                <item><gi>ab</gi>,</item>
                                <item><gi>byline</gi></item>
                                <item><gi>docImprint</gi></item>
                                <item><gi>epigraph</gi></item>
                                <item><gi>fw</gi></item>
                                <item><gi>head</gi>,</item>
                                <item><gi>item</gi>,</item>
                                <item><gi>l</gi>,</item>
                                <item><gi>note</gi>,</item>
                                <item><gi>p</gi>,</item>
                                <item><gi>speaker</gi>,</item>
                                <item><gi>stage</gi>,</item>
                                <item><gi>titlePart</gi>,</item>
                                <item><gi>trailer</gi>.</item>
                            </list> Wenn der Anfang eines dieser Elemente <emph>nicht</emph> mit dem
                            Beginn einer neuen Druckzeile zusammenfällt, muss dies am Element
                            vermerkt werden (<code>rend="inline"</code>). Bsp.: Wenn auf eine Sprecherbezeichnung eine Bühnenanweisung ohne
                            Zeilenumbruch folgt, wird dies markiert (<tag>stage
                            rend="inline"</tag>).</item>
                        <item>Zeilenumbrüche <emph>innerhalb</emph> von Überschriften, Versen,
                            Absätzen, Bühnenanweisungen, Titelteilen, Autornennungen usw. (d.h. auf
                            der Ebene der „phrase-level elements“, <ref
                                target="http://www.tei-c.org/release/doc/tei-p5-doc/en/html/ST.html#STBTC"
                                >s. Abschn. 1.3.2.1 der TEI Guidelines</ref>) werden
                            markiert.</item>
                        <item>Wenn ein Zeilenumbruch mit einer Wortgrenze zusammenfällt, so wird
                            kein Leerzeichen gesetzt.</item>
                        <item>Wenn ein Zeilenumbruch innerhalb eines Worts auftritt, so wird
                            das Element <gi>lb</gi> mit <code>break="no"</code> versehen.</item>
                        <item>Zentrierte Zeilen werden als solche kenntlich gemacht (<code>rend="centered"</code>).</item>
                        <item>Die Einrückung einzelner Zeilen am Anfang von Absätzen wird markiert
                                (<tag>p rend="firstLineIndented"</tag>).</item>
                        <item>Die Einrückung einzelner Zeilen am Anfang von Strophen und Versgruppen
                            wird markiert (<tag>l rend="indented"</tag>).</item>
                        <item>Die Einrückung ganzer Absätze oder Strophen wird markiert (<tag>p
                                rend="indented"</tag>, <tag>lg rend="indented"</tag>). Ist eine
                            ganze Figurenrede eingerückt (Lieder), so wird ihr Inhalt als Versgruppe
                            aufgefasst und diese als eingerückt gekennnzeichnet (also ebenfalls
                                <tag>lg rend="indented"</tag>, <emph>nicht</emph>
                            <tag>sp rend="indented"</tag>).</item>
                        <item>Ist eine ganze Strophe oder Versgruppe, zusätzlich aber der erste Vers
                            eingerückt, so wird sowohl die Strophe oder Versgruppe als auch der Vers
                            in der jeweils beschriebenen Weise als eingerückt gekennzeichnet.</item>
                        <item>Hängende Absätze werden als solche kenntlich gemacht <tag>p
                                rend="hanging"</tag>.</item>
                        <item>Hängende Absätze mit Erstzeileneinzug werden als solche kenntlich
                            gemacht (<val>firstLineIndented hanging</val>).</item>
                        <item>Der Grad der Einrückung von Zeilen, Absätzen und Strophen wird nicht
                            festgehalten.</item>
                        <item>Einrückungen von Teilversen im Zusammenhang mit Antilaben
                                (<ref>s.o.</ref>) werden nicht festgehalten.</item>
                        <item><hi rend="italics">Vergrößerte Abstände zwischen Strophen (Leerzeilen) werden
                            missbräuchlich mit dem Element <gi>space</gi> festgehalten. Die Größe
                            des Abstands wird nicht differenziert. Nicht festgehalten werden
                            vergrößerte Abstände zwischen Bühnenanweisungen, Bühnenanweisungen und
                            Sprecherbezeichungen, Paginierungen sowie Bogensignaturen und anderen
                            Zeilen, Zierstücken und Zeilen sowie zwischen einzelnen Zierstücken.
                            Ebenfalls nicht berücksichtigt wird gleichmäßig vergrößerter Durchschuss
                            auf einer Seite.</hi></item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Auszeichnungsformen</head>
                    <list>
                        <item>Hervorhebungen <emph>innerhalb</emph> von Überschriften, Versen,
                            Bühnenanweisungen, Absätzen usw. werden markiert (<gi>hi</gi>).</item>
                        <item>Die <emph>Form</emph> der Hervorhebung wird festgehalten (Sperrsatz:
                                <val>letter-spaced</val>, vergrößerte Schrift: <val>big</val>,
                            Textura: <val>textualis</val>, Fettdruck: <val>bold</val>).</item>
                        <item>Im Fall von Sperrsatz wird zwischen gesperrten, aufgelösten und nicht
                            aufgelösten Ligaturen nicht differenziert.</item>
                        <item><hi rend="italics">Sperrsatz, größerer und kleinerer Schriftgrad (<val>small</val>,
                            <val>big</val>), Fettdruck sowie der vorübergehende Wechsel zur
                            Textura werden durchgängig markiert (Schriftartenunterschiede innerhalb
                            von Fraktur und Textura werden nicht berücksichtigt). Als
                            Normalschriftgrad gilt der für die Versrede verwendete Schriftgrad. Er
                            wird nicht eigens markiert, es sei denn, er soll innerhalb von
                            vergrößerter Schrift kenntlich gemacht werden (<code>rend="normal"</code>).
                            Abstufungen innerhalb der größeren Schriftgrade werden ebenfalls nicht
                            berücksichtigt.</hi></item>
                        <item>Schriftgrade können an alle Elemente mit <att>rend</att> angetragen
                            werden und gelten für deren gesamten Inhalt, es sei denn auf tieferer
                            Verschachtelungsebene wird etwas anderes festgelegt.</item>
                        <item>Der vorübergehende Wechsel zur Antiqua wird mit <code>rend="antiqua"</code>
                            markiert.</item>
                        <item>Kursivierung wird mit <code>rend="italic"</code> markiert.</item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Paginierung, Kolumnentitel, Bogennorm und -signatur</head>
                    <list>
                        <item>Seitenumbrüche werden jeweils am Anfang einer Seite festgehalten (dies
                            gilt auch für die Titelseite, obwohl diese bereits mit
                                <gi>titlePage</gi> als Seite kenntlich gemacht ist.</item>
                        <item>Die Markierung der Seitenumbrüche erfolgt jeweils
                                <emph>innerhalb</emph> von <gi>front</gi>, <gi>body</gi> und
                                <gi>back</gi>, jedoch <emph>vor</emph> dem betreffenden Element
                                <gi>titlePage</gi> oder <gi>div</gi>.</item>
                        <item>Der Bezug einer jeden Seite zum Digitalisat wird notiert (<tag>pb
                                facs="[Dateiname]"</tag>).</item>
                        <item>Die Seiten werden gemäß der Paginierung des Drucks gezählt (<tag>pb
                                n="1"</tag>), unabhängig davon, ob auf die betreffende Seite eine
                            Seitenzahl trägt. Dabei wird die vorgefundene Art der Zählung
                            (arabische, römische Ziffern) übernommen.</item>
                        <item><hi rend="italics">Paginierungen werden einschließlich ihrer Ausrichtung und begleitender
                            Zierelemente (Geviertstriche) aufgenommen (<tag>fw
                                type="pageNum"</tag>).</hi></item>
                        <item><hi rend="italics">Kolumnentitel werden einschließlich ihrer Ausrichtung (<ref>s.
                            Zeilen</ref>) festgehalten (<tag>fw type="header"</tag>). Stehen
                            Kolumnentitel und Paginierung auf einer Höhe, wird das zweite der beiden
                            Elemente mit <code>rend="inline"</code> versehen.</hi></item>
                        <item><hi rend="italics">Bogennormen und -signaturen (ggf. auch folgende ‚Sekunden‘) werden
                            einschließlich ihrer Ausrichtung (<ref>s. Zeilen</ref>) festgehalten
                            (<tag>fw type="sig"</tag>). Auf horizontale Abstände zwischen
                            Bogennorm (z.B. „Goethe’s Werke. VIII.“) und -signatur (z.B. „1“) wird
                            missbräuchlich mit dem Element <gi>space</gi> hingewiesen. Die Größe des
                            Abstands wird nicht berücksichtigt.</hi></item>
                        <item><hi rend="italics">Kustoden (Blatthüter) werden einschließlich ihrer Ausrichtung
                            (rechtsbündig, s. „Zeilen“) festgehalten (<tag>fw
                                type="catch"</tag>).</hi></item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Zierstücke</head>
                    <list>
                        <item><hi rend="italics">Zierstücke werden aufgenommen und mit <att>type</att> hinsichtlich
                            ihrer Form in waagerechte Striche, langgezogene Rauten und Vignetten
                            unterschieden (Striche: <val>line</val>, vgl. <ref
                                target="http://accesstei.apexcovantage.com/Content/documents/TEI-Tite_guidelines__1.2_.pdf"
                                > Apex TEI-TITE Guidelines For TEI Access Project, Abschn. 1.3.3, S.
                                13</ref>; langgezogene Rauten, im Englischen als „french dash“ oder
                            „swelled rule“ bezeichnet: <val>swelledRule</val>; Vignetten:
                            <val>vignette</val>). Die Länge der Zierstücke wird nicht
                            festgehalten. Dass Zierstücke mittig plaziert sind, wird ebenfalls nicht
                            festgehalten.</hi></item>
                        <item><hi rend="italics">Konstante typographische Elemente (Bordüren, Kolumnentrenner, Linien
                            zwischen Kolumnentitel oder Pagierung und Kolumne) werden nicht
                            berücksichtigt.</hi></item>
                    </list>
                </div>
                <div>
                    <head>Spaltensatz</head>
                    <list>
                        <item>Am Beginn des Spaltensatzes wird die Anzahl der Spalten angegeben
                                (<tag>milestone unit="cols" n="2" für zweispaltigen
                            Satz).</tag></item>
                        <item>Der Beginn einer jeden Spalte wird mittels <gi>cb</gi>
                            markiert.</item>
                        <item>Unterbrechungen des Spaltensatzes werden markiert (<tag>milestone
                                unit="cols" n="1"</tag>).</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
